% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Bivarquali_IM/}}


% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Modélisation bivariée: \\ relation entre deux variables qualitatives}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Types de relations bivariées}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=5cm]{CasRelations.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\textbf{Exemple des passagers du Titanic}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{TabDenombr.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

Tableau de contingence entre une variable $x$ de $m$ modalités et une variable $y$ de $p$ modalités:

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{LectureTabDenombr.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\begin{itemize}
  \item \texttt{Sexe} et \texttt{Survie} sont des \textbf{variables}
  \item \texttt{Homme}, \texttt{Femme}, \texttt{Mort}, \texttt{Vivant} sont des \textbf{modalités}
  \item La somme des observations sur une modalité a un sens (ex. somme des morts), ceci n'en fait pas une variable de stock \\ $\rightarrow$ \textbf{tableau élémentaire} $\neq$ \textbf{tableau de dénombrement}
\end{itemize}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\begin{itemize}
  \item Tableau croisé dynamique $\neq$ Tableau de contingence
  \item Logiciel de traitement de texte $\neq$ Texte
  \item Logiciel de SIG $\neq$ Système d'information géographique
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{TabCroise.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{FreqRelatives.pdf}
\end{figure}

\begin{itemize}
  \item Que représentent les victimes dans la population des femmes ? \\ \textbf{$\rightarrow$ 26,8\% des femmes meurent}
  \item Que représentent les femmes dans la population des victimes? \\ \textbf{$\rightarrow$ 8,5\% des morts sont des femmes}
\end{itemize}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Variable explicative / Variable à expliquer}

\textbf{Terminologie:}

\begin{itemize}
  \item Variable \textbf{à expliquer}, ou \textbf{dépendante}, ou \textbf{prédite}
  \item Variable \textbf{explicative}, ou \textbf{indépendante}, ou \textbf{prédictive}
\end{itemize}

~

\textbf{Deux questions à se poser:}
\begin{enumerate}
  \item Y a-t-il un lien entre le sexe d'un individu et sa survie?
  \item Si oui, quel est le sens de ce lien?
  
  \begin{itemize}
    \item Sexe $\rightarrow$ Survie
    \item Survie $\rightarrow$ Sexe
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Fréquence et probabilité}

On peut considérer la fréquence comme une probabilité: 
\\ $\rightarrow$ \textbf{33\%} des passagers ont survécu
\\ $\rightarrow$ tirage aléatoire d'un individu : \textbf{1/3} qu'il s'agisse d'un survivant

~

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{Urne.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Fréquence et probabilité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=7cm]{ArbreProba.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Fréquence et probabilité}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Urne2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Modèle de référence}

\begin{itemize}
  \item Quelle est la probabilité qu'une homme soit survivant \\ \textbf{s'il n'y avait aucun lien entre le sexe et la survie?}
\end{itemize}


~

Probabilité qu'un individu soit un homme:  $ P_i = \frac{n_{i \cdotp}}{n_{\cdotp \cdotp}} $

Probabilité qu'un individu soit survivant:  $ P_j = \frac{n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}} $

Probabilité qu'un individu soit à la fois homme et survivant: $P_i \cap P_j$

\begin{equation}
  \nonumber
  P_i \cap P_j = P_i \times P_j = \frac{n_{i \cdotp}}{n_{\cdotp \cdotp}} \times \frac{n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}} 
  = \frac{n_{i \cdotp} n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}^2}
\end{equation}

Effectif conjoint sous hypothèse d'indépendance:

\begin{equation}
  \nonumber
  n_{ij}^e = n_{\cdotp \cdotp} \times \frac{n_{i \cdotp} n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}^2} 
  = \frac{n_{i \cdotp} n_{\cdotp j}}{n_{\cdotp \cdotp}}
\end{equation}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Modèle de référence}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExEcarts.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Chaîne de traitement}

\begin{enumerate}
  \item calculer les profils-ligne
  \item calculer les effectifs sous hypothèses d'indépendance
  \item quantifier les écarts à l'indépendance (observé vs. espéré)
\end{enumerate}

~

\textbf{Plusieurs façons de quantifier l'écart à l'indépendance:}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Mesures locales} (chaque cellule)
  \begin{itemize}
    \item résidus bruts
    \item résidus relatifs
    \item résidus standardisés
  \end{itemize}
  \item \textbf{Mesures globales} (ensemble du tableau)
  \begin{itemize}
    \item $\chi^2$ (khi2, ou chi2)
    \item $\phi$ (phi)
    \item $V$ de Cramer
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Mesures locales}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Residus.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Mesures globales}

Le $\chi^2$: somme du carré des résidus standardisés, il quantifie l'écart global à l'indépendance:

\begin{equation}
  \nonumber
  \chi^2 = \sum_{i=1 }^m \sum_{j=1 }^n RS_{ij}^2 = = \sum_{i=1 }^m \sum_{j=1 }^n \frac{(n_{ij} - n_{ij}^e)^2}{n_{ij}^e}
\end{equation}

$\rightarrow$ la valeur du $\chi^2$ varie entre 0 et $+ \infty$, cette valeur dépend de la taille du tableau et de l'effectif total. Il faut neutraliser ces deux effets (normaliser) pour quantifier l'intensité de la relation.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Mesures globales}

\textbf{Normalisation de l'effectif:} $\phi$ (phi)

\begin{equation}
  \nonumber
  \phi^2 = \frac{\chi^2}{n} ~~ \Rightarrow ~~ \phi = \sqrt{\frac{\chi^2}{n}}
\end{equation}

~

\textbf{Normalisation de l'effectif et de la taille du tableau:} $V$ de Cramer. Varie entre 0 et 1, c'est la mesure la plus pratique de l'intensité de la relation entre deux variables qualitatives.

\begin{equation}
  \nonumber
  V = \sqrt{\frac{\chi^2}{n \times min(L-1; C-1)}}
\end{equation}

\begin{block}{Racine et rapport}
  ATTENTION au calcul de racine: $\sqrt{\frac{a}{b}} = \frac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}} \neq \frac{\sqrt{a}}{b}$
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Mesures globales}

Dans notre exemple:

\begin{itemize}
  \item $\chi^2 = 456,9$
  \item $\phi = 0,46$
  \item $V = 0,46$ (dans un tableau de 2 $\times$ 2, $\phi = V$)
\end{itemize}

~

Alors que la valeur du $\chi^2$ n'est pas interprétable directement, la valeur du $V$ de Cramer donne l'\textbf{intensité de l'association}, sur une échelle de 0 à 1, entre le sexe et la survie.

\end{frame}
